
France, jadis on te souloit nommer,
En tous pays, le tresor de noblesse,
Car un chascun povoit en toy trouver
Bonté, honneur, loyauté, gentillesse,
Clergie, sens, courtoisie, proesse.
Tous estrangiers amoient te suir.
Et maintenant voy, dont j'ay desplaisance
Qu'il te couvient maint grief mal soustenir,
Trescretien, franc royaume de France !
Scez tu dont vient ton mal, a vray parler ?
Congnois tu point pourquoy es en tristesse ?
Conter le vueil, pour vers toy m'acquiter,
Escoutes moy et tu feras sagesse.
Ton grant ourgueil, glotonnie, peresse,
Couvoitise, sans justice tenir,
Et luxure, dont as eu abondance,
Ont pourchacié vers Dieu de te punir,
Trescretien, franc royaume de France !
Ne te vueilles pour tant desesperer,
Car Dieu est plain de merci, a largesse.
Va t'en vers lui sa grace demander,
Car il t'a fait, deja pieça, promesse
(Mais que faces ton advocat Humblesse)
Que tresjoyeux sera de toy guerir ;
Entierement metz en lui ta fiance,
Pour toy et tous, voulu en crois mourir,
Trescretien, franc royaume de France !
Souviengne toy comment voult ordonner
Que criasses Montjoye, par liesse,
Et qu'en escu d'azur deusses porter
Trois fleurs de lis d'or, et pour hardiesse
Fermer en toy, t'envoya sa Haultesse,
L'auriflamme, qui t'a fait seigneurir
Tes ennemis ; ne metz en oubliance
Telz dons haultains, dont lui pleut t'enrichir,
Trescrestian, franc royaume de France !
En oultre plus, te voulu envoyer
Par un coulomb, qui est plain de simplesse,
La unction dont dois tes roys sacrer,
Afin qu'en eulx dignité plus encresse ;
Et, plus qu'a nul, t'a voulu sa richesse
De reliques et corps sains departir ;
Tout le monde en a la congnoissance.
Soyes certain qu'il ne te veult faillir,
Trescrestian, franc royaume de France !
Court de Romme si te fait appeller
Son bras dextre, car souvent de destresse
L'as mise hors, et pour ce approuver
Les papes font te seoir, seul, sans presse,
A leur dextre, se droit jamais ne cesse.
Et pour ce dois fort pleurer et gemir,
Quant tu desplais a Dieu qui tant t'avance
En tous estas, lequel deusses cherir,
Trescrestian, franc royaume de France !
Quelz champions souloit en toy trouver
Crestienté ! Ja ne fault que l'expresse :
Charlemeine, Rolant et Olivier,
En sont tesmoings ; pour ce, je m'en delaisse.
Et saint Loys Roy, qui fist la rudesse
Des Sarrasins souvent aneantir,
En son vivant, par travail et vaillance !
Les croniques le moustrent, sans mentir,
Trescrestien, franc royaume de France !
Pource, France, vueilles toy adviser,
Et tost reprens de bien vivre l'adresse ;
Tous tes meffais metz paine d'amender,
Faisant chanter et dire mainte messe
Pour les ames de ceulx qui ont l'aspresse
De dure mort souffert, pour te servir ;
Leurs loyautez ayes en souvenance,
Riens espargnié n'ont pour toy garantir,
Trescrestien, franc royaume de France !
Dieu a les bras ouvers pour t'acoler,
Prest d'oublier ta vie pecheresse ;
Requier pardon, bien te vendra aidier
Nostre Dame, la trespuissant princesse,
Qui est ton cry et que tiens pour maistresse.
Les sains aussi te vendront secourir,
Desquelz les corps font en toy demourance.
Ne vueilles plus en ton pechié dormir,
Trescrestien, franc royaume de France !
Et je, Charles, duc d'Orlians, rimer
Voulu ces vers ou temps de ma jeunesse,
Devant chascun les vueil bien advouer,
Car prisonnier les fis, je le confesse ;
Priant a Dieu, qu'avant qu'aye vieillesse,
Le temps de paix partout puist avenir,
Comme de cueur j'en ay la desirance,
Et que voye tous tes maulx brief finir,
Trescrestian, franc royaume de France !

Amour, ne vous vueille desplaire,
Se trop souvent a vous me plains,
Je ne puis mon cueur faire taire,
Pour la doleur dont il est plains.
Helas ! vueilliez penser au meins
Au services qu'il vous a fais,
Je vous empry a jointes mains,
Car il en est temps, ou jamais.
Moustrez qu'en avez souvenance,
En lui donnant aucun secours,
Faisant semblant qu'avez plaisance
Plus a son bien qu'a ses doulours ;
Ou me dittes, pour Dieu, Amours,
Se le lairez en cest estat :
Car d'ainsi demourer tousjours,
Cuidez vous que ce soit esbat ?
Nennil, car Dangier qui desire
De le mectre du tout a mort,
L'a mis, pour plus tost le destruire,
En la prison de Desconfort ;
Ne jamais ne sera d'accort
Qu'il en parte par son vouloir,
Combien que trop, et a grant tort,
Long temps lui a fait mal avoir.
Et pour la tresmauvaise vie
Que lui fait souffrir ce villain,
Il est encheu en maladie,
Car de tout ce qui lui est sain
A le rebours, j'en suy certain.
En ceste dolente prison,
Ne sçay s'il passera demain
Qu'il ne meure sans guerison.
Car il n'a que poires d'angoisse
Au matin, pour se desjeuner,
Qui tant le refroidist et froisse
Qu'il ne peut santé recouvrer.
D'eaue ne lui fault point donner,
Il en a de larmes assés ;
Tant a de mal, a vray parler,
Que cent en seroient lassés.
Et n'a que le lit de Pensee
Pour soy reposer et gesir ;
Mais Plaisance s'en est alee,
Qui plus ne le povoit souffrir,
A peine l'a peu retenir,
S'Espoir ne fust jusques a cy ;
N'a il donc raison, sans mentir,
S'il fait requeste de Mercy ?
Il porte le noir de Tristesse,
Pour Reconfort qu'il a perdu,
N'oncques hors des fers de Destresse
N'est party, pour mal qu'il ait eu ;
Toutesfois vous avez bien sceu
Qu'a vous s'estoit du tout donné,
Quelque doleur qu'il ait receu,
Et vous l'avez abandonné !
Par m'ame, c'est donner courage
A chascun de voz serviteurs
De vous laissier, s'il estoit sage,
Et querir son party aillieurs !
Car tant qu'aurés telz gouverneurs
Comme Dangier, le desloyal,
Vous n'aurés que plains et clameurs,
Car il ne fist oncque que mal.
A mon cueur le conseilleroye
Qu'il vous laissast ; mais, par ma foy,
Ja consentir ne lui feroye,
Car tant de son vueil j'aperçoy,
Quelque doleur qu'il ait en soy,
Qu'il est vostre, par devant tous ;
Et, par mon serement, je le croy,
Qu'autre maistre n'aura que vous.
Or regardez, n'est ce merveille
Qu'il vous ayme si loyaument,
Quant toute doleur nompareille
A receu, sans allegement ?
Et si le porte lyement,
Pensant une fois mieulx sera ;
A vous s'en attent seulement,
Ne ja autrement ne fera.
Si m'a chargié que vous requiere,
Comme pieça vous a requis,
Que vueilliez oïr sa priere :
C'est qu'il soit hors de prison mis,
Et Dangier et les siens bannis,
Qui jamais ne vouldront son bien ;
Ou au meins qu'aye saufconduis
Qu'ilz ne lui meffacent de rien.
Afin qu'il puist oïr nouvelle
De celle dont il est servant,
Et souvent veoir sa beaulté belle ;
Car d'autre rien n'est desirant
Que la servir, tout son vivant,
Comme la plus belle qui soit,
A qui Dieu doint de biens autant
Que son loyal cueur en vouldroit.

Ma seule Dame et ma maistresse,
Ou gist de tout mon bien l'espoir
Et sans qui plaisir ne liesse
Ne me peuent en riens valoir,
Pleust a Dieu que peussiez savoir
Le mal, l'ennuy et le courrous
Qu'a toute heure me fault avoir
Pour ce que je suy loings de vous.
Helas ! or ay je souvenance
Que je vous vy derrainement
A si tresjoyeuse plaisance
Qu'il me sembloit certainement
Que jamais ennuieux tourment
Ne devoit pres de moy venir,
Mais je trouvay bien autrement,
Quant me faillu de vous partir.
Car, quant ce vint au congié prandre,
Je ne savoye, pour le mieulx,
Auquel me valoit plus entendre
Ou a mon cueur, ou a mes yeulx ;
Car je trouvay, ainsi m'ayd Dieux,
Mon cueur courroucié si tresfort
Qu'oncques ne le vy, en nulz lieux,
Si eslongnié de Reconfort.
Et d'autre part, mes yeulx estoient
En un tel vouloir de pleurer
Qu'a peine tenir s'en povoient,
N'ilz n'osoient riens regarder ;
Car, par un seul semblant moustrer
En riens d'en estre desplaisans,
C'eust esté pour faire parler
Les jalous et les mesdisans.
Et de la grant paour que j'avoie
Que leur dueil si ne fust congneu,
Auquel entendre ne savoye ;
Oncques si esbahy ne fu,
Si dolent ne si esperdu ;
Car, par Dieu, j'eusse mieulx amé,
Avant que l'en l'eust apperceu,
N'avoir jamais jour esté né.
Car, se par ma folle maniere,
J'eusse moustré, ou par semblant
Venant de voulenté legiere,
L'amour dont je vous ayme tant,
(Parquoy eussiez eu, tant ne quant,
De blasme ne de deshonneur)
Je sçay bien que, tout mon vivant,
Je fusse langui en doleur.
En ce point et encore pire,
Alors de vous je me party,
Sans avoir loisir de vous dire
Les maulx dont j'estoye party ;
Toutesfois, Belle, je vous dy
Qu'il vous pleust de vouloir penser
Que je vous avoie servy
Et serviroye sans cesser,
Tant comme dureroit ma vie ;
Et, quant de mort seroye pris,
De m'ame seriés servie,
Priant pour vous en Paradis,
S'il en estoit en son devis ;
Et mes biens, mon cueur et mon corps,
Je les vous ay du tout soubzmis ;
Mais ç'a esté de leurs accors.
Car il n'est nulle que je clame,
Ne qui se puist nommer, de vray,
Ma seule souveraine Dame,
Fors que vous, a qui me donnay
Le premier jour que regarday
Vostre belle, plaisant, beauté,
De qui vray serviteur mourray,
En gardant tousjours loyauté.
Or, vueilliez donc avoir pensee,
Puis que lors j'avoye tel dueil,
Belle, tresloyaument amee,
Qu'encore plus grant le recueil,
Maintenant que, contre mon vueil,
Me fault estre de vous loingtains,
Et que veoir ne puis a l'ueil
Voz belles, blanches, doulces mains,
Et vostre beauté nompareille
Que veoye si voulentiers,
Plaine de doulceur a merveille,
Dont tous voz fais sont si entiers
Qu'ilz ont esté les messagiers
De me tollir, et pres et loing,
Mes vouloirs et mes desiriers ;
Ainsi m'aid Dieu a mon besoing.
Si vous suppli, tresbonne et belle,
Qu'ayez souvenance de moy ;
Car, a tousjours, vous serez celle
Que serviray comme je doy ;
Je le vous prometz, par ma foy,
Du tout a vous me suis donné ;
Se Dieu plaist, je feray pourquoy
J'en seray tresbien guerdonné !

Fredet, j'ay receu vostre lectre,
Dont vous mercie chierement,
Ou dedens avez voulu mectre
Vostre fait bien entierement ;
Fier vous povez seurement
En moy, tout, non pas a demi,
Au besoing congnoist on l'ami.
S'amour tient vostre cuer en serre,
Ne vous esbahissez en rien ;
Il n'est nulle si forte guerre
Qu'au derrain ne s'appaise bien ;
Amour le fait, comme je tien,
Pour esprouver mieulx vostre vueil
Grant joye vient aprés grant dueil.
Se vous dictes : Las ! je ne puis
Une telle doleur porter ;
Je vous respons :« Beau sire, et puis
Vous en voulez vous depporter
Ou au Dieu d'Amours rapporter ?
L'un des deux fault, se m'aist Dieux, voire :
Puisqu'il est trait, il le fault boire. »
Cuidez vous, par dueil et courrouz,
Ainsi gangner vostre vouloir ?
Nennyl, ce ne sont que coups rouz
Qu'Amours met tout en nonchaloir.
De riens ne vous peuent valoir,
Et se les couchez en despence ;
Trop remaint de ce que fol pense.
Voulez vous rompre vostre teste
Contre le mur ? ce n'est pas sens.
Il fault denser, qui est en feste ;
Certes, autre raison n'y sens ;
Et pour cela, je me consens
Que souffrez qu'Amours vous demaine ;
Grant bien ne vient jamais sans paine.
Mais de voz doleurs raconter
Faictes bien, ainsi qu'il me semble,
Et les assommer et compter
Devant Amours ; car il ressemble
A l'ostellier qui met ensemble,
Et tout dedens son papier couche :
Pour parler est faicte la bouche.
De pieça je fuz en ce point,
Encores pis, loing d'allegence ;
Toutesfoiz ne vouluz je point
De moy mesmes faire vengence ;
Mais chauldement, par diligence,
Pourchassay et plaiday mon fait :
Peu gangne celuy qui se tait.
Et pour ce que la lectre dit
Qu'Amours veult que vers moy tirez,
De moy ne serez escondit,
S'aucune chose desirez
A vostre bien, quant l'escriprez ;
Paine mettray, d'entente franche,
Que l'ayez de croq ou de hanche.
Combatez, d'estoc et de taille,
Vostre dure merencolie,
Et reprenez, commant qu'il aille,
Espoir, confort et chiere lie.
De ne vous oublier me lie,
Autant en ce que puis et doy,
Que se me teniez par le doy.
Or retournons a mon propos
Et ne parlons plus de cecy.
Vray est que je suis en repos
D'Amours, mais non pas de Soussy ;
Et pour ce, je vous vueil aussy
De me conseillier travaillier,
L'amy doit pour l'autre veiller.
Soussy maintient que c'est raison
Qu'il ait sur tous vers moy puissance ;
Nonchaloir dit qu'en ma maison
Vault mieulx qu'il ait la gouvernance,
Car il ramenera Plaisance
Que Soussy a banye a tort,
Sans reveiller le chat qui dort.
Soussy respond qu'estre ne peut,
Tant qu'on est ou monde vivant,
Car Fortune par tout s'esmeut
Et est a chascun estrivant,
En tous lieux va mal escrivant,
Et toutes choses met en doubte ;
Elle a beaux yeulx et ne voyt goute.
Si ne sçay que je doye faire,
Ne lequel d'eulx me laissera ;
Car veu que tousjours j'ay affaire,
Soussy jamais ne cessera,
Mais mon plaisir rabessera
En quelque place que je voyse ;
Bien est aise qui est sans noyse.
Quant en Nonchaloir je m'esbas
Et Desplaisir vueil debouter,
Jamais ne sçay parler si bas
Que Soussy ne viengne escouter.
Las ! je le doy tant redoubter,
Car a tort souvent me ravalle ;
Mais sans mascher fault que l'avalle.
Je ne sçay remede quelconques,
Quant ay mis ces choses en poys,
Pour tous deux contenter adoncques,
Fors les faire servir par moys ;
Mandez moy sur ce quelque foys,
Fredet, bon conseil, par vostre ame,
Foy que devez a vostre Dame.

L'autrier en ung lieu me trouvay,
Triste, pensif et doloreux,
Tout mon fait, bien au long, comptay
Au hault Prince des amoureux,
Lequel m'a esté rigoreux
Ou temps que mon cueur le servoit ;
Et, ainsy qu'il me respondoit,
Souvenir, qui fut au plus prés,
Ses ditz et les miens escripvoit
En la maniere cy aprés :
L'AMANT.- Helas ! Amours, de vous me plains ;
Mais les griefs maulx le me font faire,
Dont mon cueur et moy sommes plains,
Car trop estes de dur afaire.
S'un peu me feussiez debonnaire,
Espoir, que j'ay du tout perdu,
Si me seroit tantost rendu ;
Mais pas n'avez tel vostre vueil
Ainçois, par vous m'est deffendu
Plaisant Desir et Bel Acueil.
AMOURS.- Amours respond.- A trop grand tort
Vous complaignez et sans raison,
Car envers chascun Reconfort
N'est pas tousjours en sa saison ;
Et si savez qu'en ma maison
Une coustume se maintient,
C'est assavoir que qui se tient
Pour serviteur de mon hostel,
Maintesfoiz souffrir luy convient :
L'usaige de mes gens est tel.
L'AMANT.- Certes, Sire, vous dictes vray ;
Mes l'ordonnance riens ne vault,
Parler en puis, car bien le sçay,
Et ay dancié a ce court sault ;
Par quoy je cognois le deffault
De doulx plaisir que l'en y a ;
Car, quant mon cueur vous depria
Secours, il luy fut escondit,
Adoncques de dueil regnya
Vostre povoir et s'en partit.
AMOURS.- Dea ! beaulx amis, se dit Amours,
Celuy qui a servir se met,
S'il veult avoir tantost secours
Et le gardon qu'on luy promect,
Ou aultrement, il se desmect
Du service qu'il a empris,
De Leaulté seroit repris,
Quant je tiendray mon jugement,
Et si perdroit tout los et pris,
Sans jamais nul recouvrement.
L'AMANT.- Voire, Sire, doit on servir
Sans prouffit ou guerdon avoir ?
Nennil, ung cueur devroit mourir,
Puis qu'il a fait leal devoir
Entierement a son povoir,
Et qu'il luy fault querir son pain ;
A vous, qui estes souverain,
En est le plus de deshonneur,
Veu que par faulte meurt de fain
Vostre bon leal serviteur.
AMOURS.- Qu'on meure de fain ne vueil pas,
Mes le trop hasté s'eschauda,
Il convient aller pas a pas ;
Et puis aprés on cognoistra
Qui mieulx son devoir fait aura ;
Alors doibt estre guerdonné.
Je suis assez abandonné,
A grant largesse, de mes biens ;
Mais quant j'ay maintesfoiz donné
A plusieurs, semble qu'ilz n'ont riens !
L'AMANT.- De ceulz ne suis quant est a moy.
Sur ce, je respondz a briefs motz :
Je vous asseure, par ma foy,
Oncques ne fuz en ce propos,
J'ay tousjours porté sur mon dos,
Paine, Travail a grant planté,
Ne nulle chose n'ay hanté,
Dont on dye qu'aye failly,
Combien qu'en dueil m'aiez planté,
Come faint seigneur et amy.
AMOURS.- Estre mon maistre vous voulez,
Par vostre parler, ce me semble,
Et grandement vous me foulez ;
Mais l'estrif de nous deux ensemble,
Comme en puet cognoistre, ressemble
Au debat du verre et du pot ;
Fain avez qu'on vous tiengne a sot ;
Devant Raison soit assigné,
Se j'ay tort, paier vueil l'escot,
Quant le debat sera finé.
L'AMANT.- Il fault que le plus foible doncques
Soit tousjours gecté soubz le pié,
Ne je ne viz autrement oncques ;
Rendre se fault, qui n'a traictié.
J'ay cogneu, ou j'ay peu gaingnié,
Vostre court, a mont et a val,
Et, soit a pié ou a cheval,
On n'y scet trouver droit chemin,
Quoy qu'on y trouve, bien ou mal,
Il fault tout partir a butin.
AMOURS.- Pour le present, plus n'en parlons ;
Puis que j'ay puissance sur tous,
Quelque chose que debatons,
A mon plaisir feray de vous.
Ne me chault de vostre courroux
Ne de chose que l'on me dye.
Se je vous ay fait courtoisie,
Se vous voulez, prenez l'en gré,
Car le premier vous n'estez mie
Qu'ay courcié en plus grant degré !
